% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{初学者を対象としたデバッグ学習の支援} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{1832132} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{増田　潤哉} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s1832132gc@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2021年7月21日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
    初学者のデバッグ活動に対して支援できることがないか考えている．現在は，初学者がデバッグ実行中にバグのある範囲を絞り込む手法を知らないことに問題があると考え，デバッグ手法の１つである逆戻りデバッグの考え方を覚える支援ができないか検討している．
\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{プログラミング学習，デバッグ，初学者}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
プログラミング学習者は，コーディング演習など，学習の過程でデバッグ作業をすることがある．
山本ら\cite{山本2018}は，プログラミング初学者はデバッグの手法が身に付いていないために場当たり的にデバッグをしてしまい，一定上の時間をかけてもコーディング演習を終えることができないと考え,初学者へデバッグ手順を指導する授業を構築した.この授業では，初学者にプログラムを上部から順に読みとばすことなく1行ずつ確認させ，確認の結果エラーがないと判断した行を除外していくことでバグのある範囲の絞り込みを進めていく手法を指導している．
しかし，これは総当たり的な手法であるため，規模の大きなプログラムでは実行する負担が大きく，効率が悪い．初学者が，より効率の良いデバッグ手法を身につけるためには，バグのある可能性が高い範囲を推定し，その範囲の確認から優先的に進めようとする思考ができなければならない．これらの問題について，初学者がプログラムの論理からバグのある範囲を推定して絞り込みを行えるようにするための支援が必要ではないかと考えた．

初学者がバグのある範囲を推定によって絞り込めるようにするための支援について，初学者には上述の山本らが指導した手法以外にも，バグがある範囲を絞り込む手法について把握させるべきだと考えている．バグのある範囲を予測する適切な道筋はプログラム次第で変わるため，特定の手法に限定はできない．しかしバグのある範囲を絞り込む別の手法を一例として示すことで，初学者がデバッグを実行する際の思考や実行できる手段の幅が広がるのではないかと考えている．
よって本研究ではデバッグ手順全体の指導ではなく，バグがある範囲を絞り込む手法を中心に指導することを検討している．支援の対象はプログラミング初学者とする．
また本研究で指導するデバッグ手法として，バグの発生した地点からプログラムの論理について逆戻りして観察していく，逆戻りデバッグ\cite{Myers2006}を検討している．

\section{研究の概要}
山本ら\cite{山本2018}は，初学者がデバッグの各手順の実行方法がわからずに行き詰まることがないように，できるだけ具体的な指示を与えてデバッグ作業を促している．
本研究でも同様に，デバッグ実行中に観察対象とする命令文をシステムが絞り込んで学習者に提示することで，初学者がプログラムから観察対象を選ぶ手順において，観察対象を選ぶ方法がわからず行き詰まってしまう問題を解決できると考えている．

提示する命令文の観察順と観察範囲は，逆戻りデバッグの考え方に基づいて限定したものにする．逆戻りデバッグとは，「プログラムの論理をとおして正しくない結果について逆戻りし，その論理が誤っている点を発見できるまでつづけること」\cite{Myers2006}である．
逆戻りデバッグを指導するメリットを，以下に示す．
\begin{enumerate}
    \item 観察する命令文をバグの発生箇所の論理と関係している命令文に絞り込むことができる
    \item プログラムの論理的なつながりからバグのある範囲を予測する手法の一例として示すことができる
    \item 考えられる複数のバグの原因や仮説を列挙する必要がないため，単純な手法である
    \item 逆戻りデバッグは，小さなプログラムのエラー位置発見に有効である\cite{Myers2006}
\end{enumerate}

逆戻りデバッグを実行するためにはデバッグするプログラムの論理を理解している必要がある．しかし，本研究の支援対象はプログラム初学者とするため，プログラムのどの命令文が論理に基づき結びついているのかを読み取れない問題が生じ得る．そこでシステムがバグ発生箇所の論理に関係する箇所を抽出して，学習者に提示することで，この問題の解決を図る．

プログラムの抽出は，変数に着目して行う方法を検討している．プログラム実行中に変数の値がエラーを起こしたことを確認したとき，その地点での変数の値が決定するまでの経路を抽出する．小山ら\cite{小山2017}が開発したシステムの機能の１つに，着目した変数の値がどのように変化したのか，どの命令文に依存しているのか表示するものがあり，変数の値と命令文の依存関係の導出の仕方を参考にできないか調査している．

\section{関連研究}
小山らはプログラムの動作を理解するためにはプログラム全体を通した変数の値の変化の把握が重要であると考え，変数の値の変化の可視化と，コード編集時の変化の可視化によるプログラム理解支援ツールを開発した\cite{小山2017}．プログラム理解を支援する手法は以下である．
\begin{enumerate}[(1)]
    \item 動作トレースとデータ依存を用いた可視化\label{項目1のラベル}
    \item ブロックごとの変化の可視化\label{項目2のラベル}
    \item コードの編集による変化の比較\label{項目3のラベル}
\end{enumerate}

\ref{項目1のラベル}の動作トレースでは，１つの変数の動作に着目し，プログラム実行時にその変数がどのように使用されたのかを抽出している．動作トレースは着目した変数が参照，代入された処理と，そのときの変数の値から構成されており，システム上では表形式で示されている．

また，変数の値がどの行で代入されたか，そのときにどの変数を参照したかの関係を表すデータ依存がシステムで示されている．動作トレースで抽出された１つの変数に関係する処理だけでなくデータ依存を合わせて示すことで，変数間の関わりを示している．

\ref{項目2のラベル}ではプログラムを関数，分岐，ループ，逐次実行される文の列を4つのブロックとして構造化し，ブロック単位での変数の値の変化の可視化と，ブロックごとの実行を可能にしている．ブロックに入るとき，出るときの変数の値やループ1回ごとの変数の値の変化など，1ステップずつ実行を追いかけるだけでは気づきにくい複数ステップによる変化に気づきやすくなると述べている．

\ref{項目3のラベル}では1行のコード編集によりプログラムの動作がどう変化するかを可視化して，その行がプログラムどのように影響しているか示している．ブロックごとの変数の値の変化を可視化して編集前と編集後の両方について示し，結果を比較することでコードの持つ意味の理解につながると述べている．

また\ref{項目1のラベル}で説明したシステムの機能の１つとして，変数の代入，参照の依存関係から変数の値が求まる経路をシステム上で示している．本研究でも同様に，変数の値が求まる経路を学習者に提示したいと考えているが，プログラムの動作の可視化によってデバッグへ誘導することが目的のためシステムの表示形式にも差異がでるだろうと予測している．

山本らはプログラミング初学者を対象としたデバッグ手順を指導する授業方法，教材を構築した\cite{山本2018}．授業はデバッグ手順に関する座学と，座学内容の定着のための演習をセットとして行い，学習者にデバッグ手順を正しく身につけさせることが研究の目的である.

この研究では初学者向けに整理されたデバッグ手順を体系的デバッグ手順として定義している．
体系的デバッグ手順はデバッグに関する書籍\cite{Myers2011,Zeller2009}と山本らのプログラミング指導経験に基づき定義している．
このデバッグ手順はmain関数のみのプログラムをデバッグ対象として，必要な手順を整理したものである．
山本らが整理したデバッグ手順を以下に示す．
\begin{enumerate}
    \item プログラムの最終状態の正誤確認．
    \item 期待していない動作をする関数内部の全命令の正誤確認．
    \item 期待していない動作を確認した命令文の修正．
    \item 修正した命令文の動作の正誤確認．
    \item 再びプログラムの最終状態の正誤確認．
\end{enumerate}
手順5で期待していない動作を確認した場合，手順2に戻り，確認済み命令文をのぞいてデバッグを継続する．

また，山本らは体系的デバッグ手順を実行するために必要なスキルを以下のように述べている．
\begin{enumerate}[(A)]
    \item 命令文が期待した動作をするか評価するスキル\\
　A-1　着目した命令文の実行後に期待される実行結果を想起するスキル\\
　A-2　該当する命令文の実行結果を観察するスキル
\item プログラムがどこまで意図した通りに動いているか区分けするスキル\\
　B-1　観察する命令文を選択するスキル\\
　B-2　スキルAでの比較結果からバグのあるエリアを狭めるスキル
\item バグを含む命令分を修正するスキル
\end{enumerate}
学習者は山本らが演習用に開発したシステム上でデバッグを行い，上記した各スキルを実行する．システムから学習者にはデバッグの実行手順や，それを実行する具体的な操作として「最終出力を確認する」「ソースコードを上から見ていき，正誤確認したい命令文を選択する」「選択した命令文の期待動作結果を記述する」などの指示がメッセージで適宜与えられる．またスキルBの実行方法は，初学者向けで最も単純な手法が望ましいとのことから，スキルB-1については命令文を上から順に選択，観察していく手法を．スキルB-2については命令文の観察の結果，正しいと判定した命令文にマークをつけ，バグのある範囲から順次除外していく手法を指導している．

山本らの研究では，システムを用いてデバッグを指導した手順通りに体験させることで学習者へのデバッグ手順の定着を図っており，実際にデバッグ手順の定着が確認されたと評価している．指導したい手順を体験させることで学習者への定着を図る手法や，初学者が行き詰まることなくデバッグを実行できるように行った支援内容については，本研究においても参考にできる点があると考えている．
また本研究においては，山本らが行ったデバッグ手順全体の指導ではなく，山本らがスキルBの実行方法として指導した手法とは別のバグ範囲の絞り込み手法である逆戻りデバッグを指導しようと検討している．
\section{今後の課題}
本研究で指導するデバッグ手法に逆戻りデバッグを採用することで，他にどんなメリットがあるか，またその有効性を示したデータがあれば調べる必要がある．
特に，2章で述べた逆戻りデバッグのメリットの1つである「小さなプログラムのエラー位置発見に有効である．\cite{Myers2006}」について具体的な事例を検討する必要がある．

小山らの研究\cite{小山2017}では変数の依存関係がどのような方法で抽出されているか調べ，本研究でも活用できるか調査する．

デバッグ実行中の学習者に対してシステムが抽出したプログラムの観察箇所を示すとき，その観察順や絞り込みができる理由なども合わせてを示す必要があると考えている．そのため学習者に提示するべき内容を整理する必要がある．他に提示するべき指示の内容や，システムに追加するべき機能について検討するため，関連研究の調査を継続する．

% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}